\documentclass[10pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
%\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{lib.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 11 放射線計測}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
ガイガー・ミュラー計測管(以下，GM計数管と記す)を用いて，$\beta$線を係数測定し，
統計的現象の特徴を理解し，放射能に関する理解を深める。

\section{理論}
  \begin{itemize}
    \item[(a)]{GM計数管の構造}\\
      GM計数管の原理を図\ref{fig:circuit}に示す。金属円筒(陰極)の中心軸に細い導線(陽極)を
      張ったものをガラス管の中に入れ，管内にはアルゴンのような不活性ガスと，
      無水アルコールのような多原子有機物を約10:1の割合で，\SI{10}{\centi\metre}程度の
      圧力で封入し，一方の端に薄い雲母の窓をつけ，放射線はその窓から入射するように
      作られている。放射線が入射すると，電離作用により封入されたガスが電離されて，
      正負のイオンがそれぞれ陰極または陽極に移動してパルス電流が流れる。
      係数装置では，このパルス電流を検出し，放射線の数を計数する仕組みになっている。
    \begin{figurehere}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/circuit.pdf}
        \caption{GM計数管の構造図}
        \label{fig:circuit}
      \end{center}
    \end{figurehere}

  \item[(b)]{GM計数管の係数特性}\\
    GM計数管に一定の強度の放射線を当てたときの計数率(単位時間あたりの係数，
      通常は1分あたりで[cpm]と表す)は，電圧に対して図\ref{fig:graph}の用になる。
      計数率が電圧にほとんど依存しない領域をプラトー領域と呼ぶ。
      計測をその範囲内で行うと安定した結句ぉ得ることができる。
      一般には，プラトー領域の始まる最小電圧よりプラトーの長さの
      $1/3$-$1/4$くらいの高い電圧を作動電圧として用いる。
      電圧を更に高くし，計数率がプラトー領域を超えると，GM計数管内は
      連続放電の状態となり，計数管の破損を引き起こすので注意が必要である。
      実際のプラトーには，僅かな計数があり，電圧\SI{100}{\volt}あたりの計数率の
      増加の割合をプラトーの傾斜といい，GM計数管の良否を判断するひとつの目安となる。
      使用するGM計数管のプラトー領域の幅や最小電圧は混合気体の性質等にもよっても異なるから，
      実験前にかならず調べておかなければならない。
    \begin{figurehere}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/graph.pdf}
        \caption{計数特性のグラフ}
        \label{fig:graph}
      \end{center}
    \end{figurehere}
    \item[(c)]{放射性元素}\\
      放射性同位元素の崩壊は全くat randomに起こる現象であるから，確率の法則にも支配される。
      計数管の印加電圧その他の条件が全く一定であっても，放射線の計数率は測定するたびに違った値になる。
      崩壊定数$\lambda$の放射性元素の原子が$N$個あれば，時間$\diff t$の間に崩壊する原子数$-\diff N$は，平均として$N$および$\diff t$に比例して次のように表される。
      \begin{align}
        -\diff N = \lambda N\diff t
      \end{align}
      この式を積分して，$t=0$における原子数を$N_0$とすると，放射性元素の数$N$は
      次のようになる。
      \begin{align}
        N = N_0\mathrm{e}^{-\lambda t}
      \end{align}
      放射性元素の個数が最初の$1/2$になるまでの時間を$T$とすると，
      \begin{align}
        T = \frac{\ln{2}}{\lambda} = \frac{0.693}{\lambda}
      \end{align}
      この時間$T$が，放射性元素の崩壊の速さを表すのに用いられる半減期である。

      なお，放射線の計数地の統計分布はポアソン分布に従う。
  \end{itemize}

\section{使用器具}
GM計数管，ベーシックスケーラ，測定台，放射線源，正規確率紙

\section{報告}
本実験では，作動電圧を\SI{1135}{\volt}とした。
\subsection{計数率の表，ヒストグラム，正規確率プロット}
表\ref{table:frequency}，表\ref{table:plot}，図\ref{fig:histogram}及び図5に示す。

\begin{table}[h]
  \caption{計数率の度数分布表}
  \centering\begin{tabular}{|c|c|}\hline
    計数率$n$[cpm] & $x(i)$[回]\\\hline
    1500-1569 & 2\\
    1570-1639 & 3\\
    1640-1709 & 13\\
    1710-1779 & 15\\
    1780-1849 & 24\\
    1850-1919 & 16\\
    1920-1989 & 14\\
    1990-2059 & 9\\
    2060-2129 & 4\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:frequency}
\end{table}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/plot.pdf}
        \caption{計数率のヒストグラム}
        \label{fig:histogram}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{table}[h]
  \caption{正規確率プロット点の計算}
  \centering\begin{tabular}{|c|ccccccccc|}\hline
    $i$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\\hline
    $x(i)$[回] & 2 & 3 & 4 & 9 & 13 & 14 & 15 & 16 & 24\\\hline
    $\frac{x(i)-1}{2\times 9}\times100$ & 5.56 & 16.67 & 27.78 & 38.89 & 50.0 & 61.11 & 72.22 & 83.33 & 94.44\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:plot}
\end{table}

\subsection{距離と計数率の関係}
表\ref{table:n-r}と図\ref{fig:n-r}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{距離と計数率の関係性}
  \centering\begin{tabular}{|c|cccccc|}\hline
    $R$[mm] & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60\\\hline
    $\bar{n}$[cpm] & 15385.4 & 8112.1 & 4809.4 & 3189.9 & 2332.7 & 1833.7\\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:n-r}
\end{table}
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/n-r.pdf}
        \caption{距離と計数率の関係性}
        \label{fig:n-r}
  \end{center}
\end{figure}
\newpage

\section{考察}
比較的きれいな値を計測で得ることができたためか，図\ref{fig:histogram}は
左右対称に近いヒストグラムとなった。

線源と計測点との距離は，想像通り近ければ近いほど計数率が上がっている。
距離と計数率の関係は大凡指数関数的な関係があると考えて良いだろう。
この$\bar{n}$と$R$の関係についても良い計測値を得られている。

放射線の特徴および正規確率紙の使い方，正規確率プロットの方法を習得することができた。


\end{document}
